冰島領事解答外間常見狐疑 為什麼冰島能，我們不能？

2018年7月3日

譚淑美 領事訪談

冰島領事解答外間常見狐疑 為什麼冰島能，我們不能？
雖然冰島在世界盃止步了，但它帶來的奇蹟，仍讓不少人發出這個問題：「為什麼冰島能，我們不能？」冰島是一個僅35萬人口的小國，約等於本港沙田人口的一半。但這支國家隊，僅用了6年時間，排名由131名急升至22名。

冰島另一個奇蹟是她在2008年銀行破產，滙率急跌四成，但她在4年後就翻身了。最近連土地供應專責小組主席黃遠輝也說要借鑑冰島精神，去「解決土地供應的困局」，但冰島駐港榮譽總領事Hulda Thorey Gardarsdottir接受本報訪問指，該國只接受少量投資移民，因擔心失去各種資源的控制權，這點香港又是否學得來呢？

Hulda的住宅位於何文田傳統豪宅區加多利山，鄰居不乏明星如劉德華、吳君如，已故的張國榮也曾是這兒的街坊。她的住宅非常闊落，兩層樓高，還有一個私人泳池。有趣的是，她不因富有而全屋使用名牌家具，她所有傢俬都來自二手市場，但當中不乏古董貨。最特別是兩張恍如來自清朝的肖像畫，大概是某人的祖父和祖母，如此「先人相」放在客廳之中，Hulda卻一臉瀟灑，擺擺手說：「不，我一點都不覺得恐怖。」

住宅不是買的，是租的。「我們之前在遊艇住過，泊在白沙灣。」

出生率不算低

冰島人口少，但出生率其實不算太低，婦女平均產1.93個孩子。以她來說，更是四孩之母。何以人口仍這麼少？

「其實我們人口一直有增長。」她認真地說。但以統計資料來說，冰島在1703年的首次人口調查有5萬人，香港至1840年開埠前夕才只有3650人。數百年過去，兩者的增長比率已是天淵之別。

她聽後道：「是的，因我們不像香港一樣有太多外來人口。」相反，1870至1890年代冰島人更曾經大規模移民到北美。

冰島也不太接受投資移民，她點一點頭說：「對，我們只接受少少的投資移民。因我們擔心失去控制權，失去土地和天然資源——能源、清新的空氣、水。」

一名中國投資者數年前擬在冰島買地興建度假村，引起冰島國內熱議，政府最終否決了他的申請。

Hulda以十分謹慎的官方口吻說：「不因他是中國人，我們才否決其申請的。否決的主要原因是，我們擔心失去對土地等資源的控制權。」

Hulda的官銜是「榮譽」類別，因此不像別國的總領事般獲支薪，及有官邸可住或有房屋津貼等。「每兩三天我就要處理公務，但我學了很多東西。」她笑道。冰島全國人口35萬人，今年以黑馬姿態殺入世界盃決賽周。為了支持國家，10%人口飛到俄羅斯，每場比賽齊齊發出「維京戰吼」（Viking Clap）。

其實「維京戰吼」是從何而來的？

她想一想說：「我猜它源自蘇格蘭。」

冰島今年在世界盃打入32強，震驚全球。第一，該國只是花了6年時間，球隊排名就由131名急升至22名；第二，整支球隊被外界形容為「業餘」隊伍，因不少球員有其他副業，如守門員荷杜臣本身是導演，他在20歲前未受過專業門將訓練。此外，領隊賀基姆臣是牙醫等等；第三，該國人口如此少，於是大家都問，為什麼冰島能，XX不能？（XX就是自己的國家）

「其實，冰島以足球為職業這概念實在很新鮮。人們通常在日間有正職，放工才去踢波。」她笑道，冰島人上班時間一般為朝八晚四，跟香港差不多，但每到下午4時，人們就會下班。香港呢，視加班為等閒事，人們如何培養踢足球的興趣？

她認為冰島在世界盃取得驕人成績，原因是「政府投放了很多資源，包括訓練領隊，培養幼童。當球隊在外面打出好成績，令國民也愈來愈支持自己的球隊」。冰島政府也興建很多室內球場，克服冷天不能在戶外練波的障礙。「其實，即使在夏天，戶外球場的草地也承受不到人們頻繁的練習。我們的夏天大概有3個月，氣溫在10至22度之間。」

冬天的氣溫又如何？

「最冷約零下10度。」

有關足球，不得不提該國的Stjarnan球隊，常以搞笑「短劇」慶祝入球，包括釣魚、去廁所、生仔、浪漫舞步等，被剪輯放上網，惹來全球讚「冰島人太可愛了」！

冰島取名方法

一個心理學理論名為六度分隔理論（Six Degree of Separation），大意是只需6個人，就能連繫互不相識的兩個人。在冰島，這現象大概可變成「三度」分隔理論吧？Hulda聽後說，「對，我們常常發現一個陌生人，是朋友的朋友，或與父母有關連。冰島有公司專門記錄我們的基因關係，然後我提交自己的名字，和某人的名字，這公司就能找出我們的關係。」

這做法相信亦可減少近親繁殖的機率，因冰島改名的方法非常古老。

冰島人取名字有規定，男人的姓氏最尾必然有「son」，而女士則為「sdottir」。Hulda的姓氏是Gardarsdottir，因此大家可以推敲得到她爸爸的名字是「Gardar」，她是「Gardar」的「sdottir」（女兒）；如果她有弟弟，弟弟的姓氏可推算是Gardarson。

換句話說，冰島一個四口成員家庭，姓氏可能不盡相同；名字也要從已有的資料庫去選擇，「你不能找一個外國的名字，為子女改名。」她認真地說。

假如有些人想追求創意，為子女改特別的名字，可行嗎？

「嗯，你不會拿得到護照的。」她撥一撥頭髮道。

這麼嚴格？

「只有在中間名字，才容許我們有點創意的空間。」

人口少，她認為有莫大好處，「我們就像一條漁村，如果某人需要某些東西，別人都會來幫忙。」罪案率會否減低呢？「我們的罪案率的確是低，但我可以說，在香港逛街，我會感到更安全。」根據Numbeo的統計，115個地區之中，日本的罪案率為全球最低，香港排第9名，冰島排第13位，兩者不遑多讓。

Hulda說，目前香港約有20至30名冰島人居住。「很多冰島人都想到外國居住，」她在香港生活已有17年，「冰島公共大學差不多是免費的，當人們學識愈多，就愈想到外面跑。但我們是很愛國的民族，終有一天會回家的。」

眾所周知，冰島物價十分之高，隨便問Hulda冰島一個「巨無霸」多少錢？

她聽後大笑道：「據我所知，冰島現時沒有麥當勞！我從來沒有見過一間！」原來冰島曾經開過麥當勞，早於1993年插旗，但至2009年只剩下3間，且因冰島陷入債務危機而全線結業。現時冰島不存在一間麥當勞。

「麥當勞的食品不太適合我們，我們也吃漢堡包，但我們的漢堡包不是這樣的，中間是新鮮肉類，不是漢堡扒。」

不過，冰島有KFC，據一篇報道指，該國KFC一個漢堡套餐索價約140港元。「對，差不多是這樣的價錢吧！」她想一想道。冰島的薪金較高吧？以一個大學畢業生來說，薪金約有多少呢？

「大概是2.5萬至5萬港元吧！視乎工種而定。」

正職是企業家

若要比較冰島和香港的生活，Hulda立刻望一望窗外灑進來的陽光說：「香港有很多日光，不同國籍的人在這兒居住。」但她認為相對於冰島人的熱情，香港人較冷漠。「在商店你想買某東西，若該店沒有這貨品，香港店員會說：沒有；冰島店員則會告訴你可在對面的店舖購買。」

她來港前已婚，現在跟同樣來自冰島的丈夫育有一子三女。她的丈夫也經營自己的生意，最大的兩個孩子剛2字出頭，在國外生活，她跟丈夫與兩個分別7及9歲的小女兒在港定居。

她本身是冰島註冊的助產士，來港後就經營產前產後的護理生意。問她是否有客人是名人？「太多了，但我不能告訴你！」她笑道。

尾聲，請她分享一句冰島諺語。她寫下：「Margur verður af aurum api」，意謂太多的錢會令人變儍瓜。

Hulda Thorey Gardarsdottir小檔案

年齡：44歲

職業：產前護理企業Annerley創辦人

公職：冰島榮譽駐港總領事

家庭狀況：已婚，育有一子三女

傳統吃腐爛鯊魚肉
「冰島在2008年破產……」記者剛說完這句，已見到冰島駐港榮譽總領事Hulda臉色一變。

她笑着「更正」道：「技術上，我們沒有破產，我們只是差不多要破產。」4年後，冰島成功翻身，成為近年金融奇蹟之一。

「我們票選了另一個政府班子，我們通過緊急法案令破產銀行斬除海外業務部分（冰島優先處理國民存款戶口，海外客戶存款被凍結，但此舉惹來其他國家政府非議），我們接受IMF（國際貨幣基金組織）及其他國家的支援……此外，因我們的貨幣貶值，出口變成有優勢。」

有些報道說冰島重回經濟軌道，有賴旅遊業的發展，現時旅遊業收入貢獻該國GDP約10%。她道：「旅遊業是我們的幸運而已，我們也擔心不知它能維持多久。但現時旅遊業在冰島來說是十分興旺的一個行業。」

至於冰島最大產業，她回答說是「海鮮」。

「例如鱈魚，但現在我們其實有很多不同種類魚產。」

冰島有很多傳統食物，一般人未必敢吃。有一些味道非常之……連Hilda也皺眉搖一搖頭，他們吃鯊魚和鯨魚。

「是，而且是腐爛的鯊魚肉，味道像阿摩尼亞（即尿味），那是古老的保存食物方法。我不吃的，有些老人家會喜歡吃。鯨魚肉也是差不多這種處理。」冰島人另一有趣食物是不同種類的鳥蛋。

她最喜歡的冰島美食則是新鮮的鱒魚，問她家中有沒有冰島美食，她找了好一會兒，終於找到一包芝士餅。

撰文：譚淑美

人種有優劣之分

維京人

冰島駐港榮譽總領事Hulda Thorey Gardarsdottir接受本報訪問指，該國只接受少量投資移民，因擔心失去各種資源的控制權，這點香港又是否學得來呢？

問黎都多舊魚

好明顯係反問 串緊你啦

解釋晒香點唔解唔可以xxx
又可以調返轉講 如果冰島唔控制好資源 假以時日一樣會收皮

重點所在
寫篇文條友好聰明
呢句港豬近排經常講嘅廢話終於有人解下
港豬點解唔可以似冰島人咁

望番恆指成份股

條冰島婆咁有錢
租咁貴既屋

//...該國只接受少量投資移民，因擔心失去各種資源的控制權，這點香港又是否學得來呢？//

秒

冰島政府比呀

駁唔到

篇文解釋左港共政府點解仲要一日放150個落黎

lm

全部外國領事都係住豪宅架啦

鬼佬喺香港係人上人

文盲？

真係好撚憎D人入黎, 見到長文唔撚睇 又要俾COMMENT

Hulda的官銜是「榮譽」類別，因此不像別國的總領事般獲支薪，及有官邸可住或有房屋津貼等。

但每到下午4時，人們就會下班。香港呢，視加班為等閒事

Hulda Thorey Gardarsdottir小檔案

年齡：44歲

職業：產前護理企業Annerley創辦人

100步笑50步

冰島人係優等民族。你死港豬收收皮

純種冰島人 香港人已經被溝淡哂

如果香港控制呀咁嚴
我諗哩個post 9成既人仲係大陸
除非香港原居民

香港呢，視加班爲等閒事

先天環境都輸埋

Agger 蝻唔計好多鬼佬覺得香港生活係好爽

前世做左幾多好事先可以係冰島出世

香港控制權係邊個到

香港政府： 運動場不需要，我要折左佢黎起樓

高質

可否post 番出處？

信報訂閱版

唔好話香港
亞洲除左日本冇一隊波係打得好
我諗成個亞洲聯合組一隊波都係勉強夠冰島打

人種問題你點借都冇用架啦

人種基因文化
好明顯華人賤種係冇可能做到
一個急功近利貪小便宜偷呃拐騙走捷徑嘅民族

睇完最後真係冰島政府根本救世界
又一例子根本政府先係主導到個香港命運角色
至於香港廢老同政府淨係識屌年青人
而家要救香港真係要換政府先得，
港獨是唯一的選項

原來而家child登連反問都唔識

就算唔反問港柒都無地自容

完美ko 垃圾香港職場文化

將韓國既孫興民同趙玄祐換入去日本隊
咁日本隊應該可以贏到比利時

好酸

不要再說了